\section{Anhang}
\subsection{Grundkonstanten}
\begin{tabular}{p{8cm} p{2cm} p{8cm}}
Konstante			& Symbol	& Wert\\\midrule
Lichtgeschwindigkeit im Vakuum	& $c$		& $2.9979 \cdot 10^8 $m s$^{-1}$\\
Elementarladung			& $e$		& $1.6021 \cdot 10^{-19} $C\\
Ruhemasse des Elektrons		& $m_e$		& $9.1094 \cdot 10^{-31}$kg\\
Ruhemasse des Protons		& $m_p$		& $1.6726 \cdot 10^{-27}$kg\\
Ruhemasse des Neutrons		& $m_n$		& $1.6749 \cdot 10^{-27}$kg\\
Planck'sche Konstante		& $h$		& $6.621 \cdot 10^{-34} $J s\\
				&		& $= 4.135 \cdot 10^{-15} $eV s\\
				& $\hbar = \frac{h}{2\pi}$	& $1.0546 \cdot 10^{-34}$ J s\\
Bohr'scher Radius		& $a_0$		& $5.2918 \cdot 10^{-11}$m\\
Comptonwellenlänge		&\\
$\quad$ d. Elektrons		& $\lambda_{c,e}$	& $2.4263 \cdot 10^{-12}$m\\
$\quad$ d. Protons		& $\lambda_{c,p}$	& $1.3214 \cdot 10^{-15}$m\\
Rydberg-Konstante		& $R$		& $1.0974 \cdot 10^7 $m$^{-1}$\\
Bohr'sches Magneton		& $\mu_B$	& $9.2740 \cdot 10^{-24} $J T$^{-1}$\\
Avogadro-Konstante		& $N_A$		& $6.0221 \cdot 10^{23} $mol$^{-1}$\\
Boltzmann-Konstante		& $k_B$		& $1.3807 \cdot 10^{-23} $J K$^{-1}$\\
				&		& $= 8.6173 \cdot 10^{-5} $eV K$^{-1}$\\
universelle Gaskonstante	& $R$		& $8.314$ J mol$^{-1}$ K$^{-1}$\\
Stefan-Boltzmann-Konstante	& $\sigma$	& $5.67\cdot 10^{-8} $W m$^{-2}$K$^{-4}$\\
Schwerebeschleunigung in Meereshöhe am Äquator	& $g$	& $9.7805 $m s$^{-2}$\\
Atommasse			& $u$		& $1.660 \cdot 10^{-27}$ kg
\end{tabular}
\subsection{Einheiten und Zeichen}
\begin{tabular}{p{8cm} p{2cm} p{4cm} p{4cm}}
Grösse			& Symbol	& Bezeichnung der Einheit	& SI-Grösse\\\midrule
Länge			& $l$		& Meter				& m\\
Masse			& $m$		& Kilogramm			& kg\\
Zeit			& $t$		& Sekunde			& s\\
Geschwindigkeit		& $v$		&				& ms$^{-1}$\\
Beschleunigung		& $a$		&				& ms$^{-2}$\\
Winkelgeschwindigkeit	& $\omega$	&				& s$^{-1}$\\
Kreisfrequenz		& $\omega$	&				& s$^{-1}$\\
Frequenz		& $\nu$		& Hertz (Hz)			& s$^{-1}$\\
Impuls			& $p$		&				& m kg s$^{-1}$\\
Kraft			& $F$		& Newton (N)			& m kg s$^{-2}$\\
Druck			& $p$		& Pascal (Pa)			& m$^{-1}$ kg s$^{-2}$\\
Drehimpuls		& $L$		&				& m$^2$ kg s$^{-1}$\\
Drehmoment		& $\tau$	&				& m$^2$ kg s$^{-2}$\\
Arbeit			& $W$		& Joule (J)			& m$^2$ kg s$^{-2}$\\
Leistung		& $P$		& Watt (W)			& m$^2$ kg s$^{-3}$\\
Energie			& $U,E$		& Joule (J)			& m$^2$ kg s$^{-2}$\\
Temperatur		& $T$		& Kelvin (K)			& m$^2$ kg s$^{-2}$ / Teilchen\\
Diffusionskoeffizient	& $D$		&				& m s$^{-2}$\\
Wärmeleitfähigkeit	& $K$		&				& m kg s$^{-3}$ K$^{-1}$\\
Elektrischer Strom	& $I$		& Ampère (A)			& A\\
Ladung			& $q,Q$		&				& A s\\
Elektrisches Feld	& $\epsilon$	& 				& m kg s$^{-3}$ A$^{-1}$\\
Elektrisches Potential	& $V$		& Volt (V)			& m$^2$ kg s$^{-3}$ A$^{-1}$\\
Stromdichte		& $j$		&				& m$^{-2}$ A\\
Magnetfeld		& $B$		& Tesla (T)			& kg s$^{-2}$ A$^{-2}$\\
\end{tabular}
\subsection{Nützliche Beziehungen}
\begin{tabular}{p{5cm}p{14cm}}
Elektronenvolt			& $1 $eV$ = 1.602 \cdot 10^{-19}$ J\\
				& $1 $J$ = 6.242 \cdot 10^{18}$ eV\\
Planck'sches Wirkungsquantum	& $hc = 1240 $eV$\cdot nm$\\
Boltzmann-Konstante		& $k_B T = 25.8 $ meV $ ($at $T=300 K) = 4.133 \cdot 10^{-21}J$\\
Temperatur			& K = 273.15 + $^{\circ}$C\\
Bar - Pascal			& 1 bar = $10^5$ Pa\\
Coulomb - Ampere		& C = A s
\end{tabular}\\
\begin{tabular}{lcl|p{15cm}}
Energie $E = \hbar\omega$	& $\Leftrightarrow$	& Wellenlänge $\lambda$	& $E [eV] = \frac{1.24}{\lambda[\mu m]}$\\
Frequenz $\nu$			& $\Leftrightarrow$	& reduzierte Wellenzahl $\frac{1}{\lambda}$	& $\nu[GHz] = \frac{30}{\lambda}\left[cm^{-1}\right]$\\
Kreisfrequenz $\omega$		& $\Leftrightarrow$	& Wellenzahl $k$	& $\omega[GHz] = 30 \cdot k \left[cm^{-1}\right]$
\end{tabular}
\subsection{Koordinatensysteme}
\subsubsection{Polarkoordinaten}
\begin{tabular}{p{4cm} p{15cm}}
Definition	& $\begin{array}[t]{l}
                	  x = r \cdot \sin \varphi\\
			  y = r \cdot \cos \varphi\\
                	 \end{array}$\\
Gradient	& $\nabla f= \frac{\partial f}{\partial r } \vec{e}_r +  \frac{1}{r} \frac{\partial f}{\partial \varphi} \vec{e}_\varphi$\\
Laplace		& $\Delta f(r, \varphi ) =
\frac{\partial^2 f}{\partial r^2} +
\frac{1}{r}\frac{\partial f}{\partial r} +
\frac{1}{r^2}\frac{\partial^2 f}{\partial \varphi^2}$\\
oder		& $\Delta f(r, \varphi ) =
\frac{1}{r}\frac{\partial}{\partial r}
\left( r\,\frac{\partial f}{\partial r} \right) +
\frac{1}{r^2}\frac{\partial^2 f}{\partial \varphi^2}$\\
Volumenelement	& d$x$ d$y$ = $r$ d$\varphi$ d$r$
\end{tabular}
\subsubsection{Zylinderkoordinaten}
\begin{tabular}{p{4cm} p{15cm}}
Definition	& $\begin{array}[t]{l}
                	  x = r \cdot \sin \varphi\\
			  y = r \cdot \cos \varphi\\
			  z = z
                	 \end{array}$\\
Gradient	& $\nabla f= \frac{\partial f}{\partial r } \vec{e}_r +  \frac{1}{r} \frac{\partial f}{\partial \varphi} \vec{e}_\varphi+ \frac{\partial f}{\partial z} \vec{e}_z $\\
Laplace		& $\Delta f ( r , \varphi , z ) = \frac{1}{r} \frac{\partial}{\partial r}
\left( r\,\frac{\partial f}{\partial r} \right) +
\frac{1}{r^2}\frac{\partial^2 f}{\partial \varphi^2} +
\frac{\partial^2 f}{\partial z^2}$\\
Volumenelement	& d$x$ d$y$ d$z$ = $r$ d$z$ d$\varphi$ d$r$
\end{tabular}
\subsubsection{Kugelkoordinaten}
\begin{tabular}{p{4cm} p{15cm}}
Definition		&$\begin{array}[t]{l}
                	  x = r \cdot \sin \theta \cdot \cos \varphi\\
			  y = r \cdot \sin \theta \cdot \sin \varphi\\
			  z = r \cdot \cos \theta
                	 \end{array}$\\
Gradient		& $\mathbf{\nabla}
  =\mathbf{e}_r\frac{\partial}{\partial r} 
   + \mathbf{e}_\theta\frac{1}{r}\frac{\partial}{\partial\theta}
   + \mathbf{e}_\varphi\frac{1}{r\sin\theta}\frac{\partial}{\partial\varphi}$\\
Laplace			& $\Delta f ( r , \theta , \varphi ) = \frac{1}{r^2} 
\frac{\partial}{\partial r} \left( r^2  \,\frac{\partial f}{\partial r} \right) +
\frac{1}{r^2 \sin \theta}  \frac{\partial}{\partial \theta} \left(\sin\theta \, \frac{\partial f}{\partial \theta} \right) +
\frac{1}{r^2 \sin^2\theta}  \frac{\partial^2 f}{\partial \varphi^2}$\\
Volumenelement		& d$x$ d$y$ d$z$ = $r^2 \sin \theta $ d$\varphi$ d$\theta$d$r$
\end{tabular}

\subsection{Trigonometrische Identitäten und Integrale}
\subsubsection{Identitäten}
\begin{tabular}{ll}
$\sin(a \pm b) = \sin a \cos b \pm \cos a \sin b$	& $\sin a \sin b = \frac{1}{2} \left( \cos(a-b) - \cos (a + b) \right)$\\
$\cos(a \pm b) = \cos a \cos b \mp \sin a \sin b$	& $\cos a \cos b = \frac{1}{2} \left( \cos(a-b) + \cos (a + b) \right)$\\
$\sin^2(x) = -\frac{\cos(2x)}{2} + \frac{1}{2}$		& $\sin a \cos b = \frac{1}{2} \left( \sin(a-b) + \sin (a + b) \right)$\\
$\cos^2(x) = \frac{\cos(2x)}{2} + \frac{1}{2}$		& $\sin(2x) = 2\sin(x) \cos(x)$\\
							& $\cos(2x) = \cos^2(x)-\sin^2(x)$
\end{tabular}

\subsubsection{Integrale}
$
\begin{array}{ll}
\int \sin^2(ax) dx = \frac{x}{2}  - \frac{1}{4a} \sin(2ax)			& \int \sin^3(ax) dx = -\frac{1}{a} \cos(ax) + \frac{1}{3a} \cos^3(ax)\\
\int x \cdot \sin(ax) dx = \frac{1}{a^2} \sin(ax) - \frac{x}{a} \cos(ax)	& \int x^2 \sin(ax) dx = \frac{2x}{a^2} \sin(ax) - \frac{x^2}{a} \cos(ax) + \frac{2}{a^3}\cos(ax)\\
\int \cos^2(ax) dx = \frac{x}{2}  + \frac{1}{4a} \sin(2ax)			& \int \cos^3(ax) dx = -\frac{1}{a} \cos(ax) - \frac{1}{3a} \sin^3(ax)\\
\int x \cdot \cos(ax) dx = \frac{1}{a^2} \cos(ax) + \frac{x}{a} \sin(ax)	& \int x^2 \cos(ax) dx = \frac{2x}{a^2} \cos(ax) + \frac{x^2}{a} \sin(ax) - \frac{2}{a^3}\sin(ax)\\
\int x \cdot \sin^2(ax) dx = -\frac{2ax (\sin(2ax)-ax) + \cos(2ax)}{8a^2}

\end{array}
$
\subsection{Eigenschaften gerader und ungerader Funktionen}
\begin{itemize}
\item $f(g(x))$ ist gerade, falls $g(x)$ gerade ist. $f(x)$ beliebig. Z.B. $\sin(x^2)$
\item $f(g(x))$ ist gerade, falls $g(x)$ ungerade und $f(x)$ gerade. Z.B. $\sin^2(x)$
\item $f(g(x))$ ist ungerade, falls $g(x)$ ungerade und $f(x)$ ungerade. Z.B. $\sin^3(x)$
\item Cosinus ist gerade, Sinus ist ungerade.
\item Die Ableitung einer geraden Funktion ist ungerade, die Ableitung einer ungeraden Funktion ist gerade.
\item Die Fourierreihe einer geraden (ungeraden) Funktion enthält nur Cosinus - (Sinus-) Terme.
\end{itemize}

\subsection{Genaue Funktionswerte}
$
\begin{array}{l|ccccccccc}
 \alpha		& 0	& \frac{\pi}{6}		& \frac{\pi}{4}		& \frac{\pi}{3}		& \frac{\pi}{2}	& \frac{2\pi}{3}	& \frac{3\pi}{4}	& \frac{5\pi}{6}	& \pi\\\hline
 \sin\alpha	& 0	& \frac{1}{2}		& \frac{\sqrt{2}}{2}	& \frac{\sqrt{3}}{2}	& 1		& \frac{\sqrt{3}}{2}	& \frac{\sqrt{2}}{2}	& \frac{1}{2}		& 0\\
 \cos\alpha	& 1	& \frac{\sqrt{3}}{2}	& \frac{\sqrt{2}}{2}	& \frac{1}{2}		& 0		& -\frac{1}{2}		& -\frac{\sqrt{2}}{2}	& -\frac{\sqrt{3}}{2}	& -1\\
 \tan\alpha	& 0	& \frac{\sqrt{3}}{3}	& 1			& \sqrt{3}		& -		& -\sqrt{3}		& -1			& -\frac{\sqrt{3}}{3}	& 0\\
\end{array}\\
$

\subsection{Fourierreihen}
\subsubsection{Definition}
 Lipstetige T-periodische Funktionen $( f(t) = f(t+T) )$ lassen sich als trigonometrische Reihe darstellen
\begin{equation*}
 f(t) = \frac{a_0}{2} + \sum_{n=1}^{\infty} \left(a_n \cos\left(\frac{2\pi}{T} nt \right) + b_n \sin\left(\frac{2\pi}{T} nt \right) \right)
\end{equation*}
mit reellen Koeffizienten $a_n, b_n$ oder wie folgt:
\begin{equation*}
 f(t) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} c_n e^{\frac{2\pi i}{T} nt},\quad c_n\in\mathbb{C}
\end{equation*}
mit komplexen Koeffizienten $c_n$\\
\subsubsection{Bestimmung der Koeffizienten}
$c_n = \frac{1}{2} (a_n -ib_n)\\
c_{-n} = \frac{1}{2} (a_n +ib_n) = \overline{c_n}\\
c_0 = \frac{1}{2} a_0\\\\
c_n = \frac{1}{T} \int_{-T/2}^{T/2} f(t)\cdot e^{\frac{-2\pi i}{T}nt} dt\\
a_n = \left(c_n + c_{-n}\right) = \frac{2}{T} \int_{-T/2}^{T/2} f(t) \cos\left(\frac{2\pi}{T}nt \right) dt\\
b_n = \left(\frac{c_n - c_{-n}}{i}\right) =  \frac{2}{T} \int_{-T/2}^{T/2} f(t) \sin\left(\frac{2\pi}{T}nt \right) dt$\\\\
Falls $f$ gerade $\Leftrightarrow f(t) = f(-t)$, dann $b_n = 0 \forall n$\\
Falls $f$ ungerade $\Leftrightarrow f(-t) = -f(t)$, dann $a_n = 0 \forall n$\\

\subsection{Fouriertransformation (FT)}
 \begin{align*}
 \text{FT} := &\hat{f}(\omega) = \int_{-\infty}^{\infty} f(t)e^{-i\omega t} dt\quad \omega\in\mathbb{R}\\
	  &f(t) = \frac{1}{2\pi} \int_{-\infty}^{\infty} \hat{f}(\omega) e^{i\omega t} d\omega
\end{align*}
$
\begin{array}{lll}
 \text{Linearität:} 	&h(t) = af(t) + bg(t)			&\Rightarrow \hat{h}(t) = a\hat{f}(t) + b\hat{g}(t)\\
 \text{Verschiebung:}	&g(t) = f(t-a)				&\Rightarrow \hat{g}(\omega) = e^{-ia\omega} \hat{f}(\omega)\\
 			&g(t) = e^{iat}f(t)			&\Rightarrow \hat{g}(\omega) = \hat{f}(\omega-a)\\
 \text{Skalierung:}	&g(t) = f\left(\frac{t}{a}\right) (a>0)	&\Rightarrow \hat{g}(\omega) = a\hat{f}(a\omega)\\
 \text{Ableitung:} 	&g(t) = f'(t)				&\Rightarrow \hat{g}(\omega) = i\omega\hat{f}(\omega)\\
 \text{Faltungsprodukt:}& \multicolumn{2}{l}{\text{Definition im ``Fourierraum'':} \Bigl( f\ast g\Bigr)(t) := \int_{-\infty}^{\infty} f(t-s)g(s) ds}\\
			&\Bigl(f\ast g\Bigr)(t)			&\Rightarrow \widehat{f\ast g} (\omega) = \hat{f}(\omega)\cdot \hat{g}(\omega)\\
 \text{Standard-FT:}	&f(t) = e^{-\frac{at^2}{2}}\quad a>0	&\Rightarrow \hat{f}(\omega) = \sqrt{\frac{2\pi}{a}} e^{\frac{-\omega^2}{2a}}
\end{array}
$