\section{Komplexe Integration}

 \begin{align}
  \text{Komplexes Integral:}\quad &\int_a^b f(z) dz = \int_a^b \re(f(z))dz + i \int_a^b \im(f(z))dz\quad z\in\mathbb{C}\label{kmplxInt}\\
  \text{Komplexes Linienintegral:}\quad &\int_{\gamma}f(z)dz = \int_a^b f(z(t))\cdot z'(t) dt\label{kmplxLinienInt}
 \end{align}
  wobei $\gamma$ eine Kurve ist von $p$ nach $q$ in $\Omega$ mit stetig diffbarer Parameterdarstellung $t\to z(t), a\leq t\leq b, z(a) = p, z(b) = q$

\subsection{Beispiele}
\begin{tabular}{p{5cm}p{5cm}}
 & $\gamma: t\mapsto at, 0\leq t \leq 1$ \newline $\gamma'(t) = a$ \newline\newline\newline\\
 & $\gamma: t\mapsto re^{it}, 0\leq t \leq 2\pi$ \newline $\gamma'(t) = ire^{it}$ \newline Gegenuhrzeigersinn: positive mathematische Richtung\newline\newline\\
 & $\gamma: t\mapsto a+re^{it}, 0\leq t \leq 2\pi$ \newline $\gamma'(t) = ire^{it}$\newline\newline\newline\\
 & $\gamma: t\mapsto (b-a)t + a, 0\leq t \leq 1$ \newline $\gamma'(t) = b-a$\newline\newline\newline\\
 & $x = \re(z) = t$ \newline $y = \im(z) = t^2$ \newline $\Rightarrow$ keine Parametrisierung, sondern Formel \eqref{kmplxInt} verwenden.\newline\newline
\end{tabular}\\

\subsection{Eigenschaften des Linienintegrals}\label{Linienintegral}
\begin{enumerate}
 \item $\int_{\gamma} \lambda f(z) dz = \lambda\int_{\gamma}f(z)dz$\\
 \item $\int_{\gamma} f(z) + g(z) dz = \int_{\gamma}f(z)dz + \int_{\gamma}g(z)dz$\\
 \item $\int_{\gamma_1 \cup \gamma_2} f(z)dz = \int_{\gamma_1}f(z)dz + \int_{\gamma_2} f(z)dz$\\
 \item $\int_{-\gamma}f(z)dz = -\int_{\gamma}f(z)dz$\\
 \item $\left| \int_{\gamma}f(z)dz \right| \leq \max |f(z)| \cdot \text{Länge von $\gamma$}$
\end{enumerate}

\subsection{Cauchy'scher Integralsatz}
Wenn $\Omega\subseteq\mathbb{C}$ ein Elementargebiet ist, d.h. auf dem jede analytische Funktion $f$ eine Stammfunktion hat und $\gamma$ eine Kurve in $\Omega$ von $p$ nach $q$ ist, dann gilt:
\begin{equation*}
 \int_{\gamma} f(z)dz = F(q)-F(p)
\end{equation*}
Das bedeutet, dass das Integral nur von Anfangs- und Endpunkt abhängt, nicht aber vom gewählten Weg, solange die Wege in einem Elementargebiet liegen.
Ist $\gamma$ eine geschlossene Kurve, so gilt:
\begin{equation*}
 \int_{\gamma} f(z)dz = 0
\end{equation*}
Elementargebiete sind z.B. einfach zusammenhängende Gebiete, und $f(z)$ analytisch ist.

\subsubsection*{Beispiel}
Berechne das Wegintegral $\int_{\gamma}\frac{1+z^2}{z} dz$, wobei $\gamma$\\
\begin{enumerate}
 \item $\gamma_1$ der Kreisbogen von 1 nach $i, z(t) = e^{it}, 0 \leq t \leq \pi/2,$ ist.\\
 \item $\gamma_2$ die Strecke von 1 nach $i$ ist.\\
 \item $\gamma_3$ der Kreisbogen von 1 nach $i, z(t) = e^{-it}, 0 \leq t \leq 3\pi/2,$ ist.
\end{enumerate}
Zunächst stellen wir fest, dass die Funktion überall analytisch ist, ausser in $z=0$.
\begin{enumerate}
 \item $\gamma_1$ führt von 1 nach $i$, ein mögliches Gebiet ist also $\{ z\in\mathbb{C} \smallsetminus\{ 0\}: -\pi/4 < \arg(z) < 3\pi/4 \}$. Dieses Gebiet ist einfach zusammenhängend,
also ist der Cauchy'sche Integralsatz anwendbar, und es ist:\\
$\int_{\gamma_1}  \frac{1+z^2}{z} dz = \int_{\gamma_1} \frac{1}{z} + z dz = \left[ \Log(z) + \frac{1}{2}z^2 \right]_1^i = \Log(i) + \frac{1}{2}i^2 - \Log(1) - \frac{1}{2}1^2$\\
$= \log(|i|) + i\cdot\arg(i) -\frac{1}{2}-0-\frac{1}{2} = \frac{i\pi}{2} - 1$\\
Dieses Ergebnis können wir verifizieren, indem wir das Integral mit der gegebenen Parametrisierung nochmals als herkömmliches Linienintegral integrieren.\\
$\int_{\gamma_1}  \frac{1+z^2}{z} dz\quad z'(t) = ie^{it}$\\
$= \int_0^{\pi/2} \frac{1+e^{2it}}{e^{it}} ie^{it} dt = i\int_0^{\pi/2} 1+e^{2it} dt = i\left[t+\frac{e^{2it}}{2i}\right]_0^{\pi/2} = \frac{i\pi}{2} - \frac{1}{2} -\frac{1}{2} = \frac{i\pi}{2}-1$\\

 \item Die Strecke von 1 nach $i$ liegt im selben einfach zsh. Gebiet wie $\gamma_1$. Also ist der Cauchy'sche Integralsatz anwendbar und das Integral ergibt genau das Gleiche, nämlich $\frac{i\pi}{2}-1$\\
 \item $\gamma_3$ geht auch von 1 nach $i$, aber auf der ``anderen Seite''. Ein mögliches Gebiet, in dem $\gamma_1$ und $\gamma_3$ durchlaufen würden, wäre $\{ z\in\mathbb{C}: 0<z<1, 0<\arg(z)<2\pi\}$
Dieses Gebiet ist aber nicht einfach zsh. wegen der Singularität in $z=0$. Dafür ist für $\gamma_1\cup-\gamma_3$ (Achtung Orientierung!) die Cauchy'sche Integralformel anwendbar. Es ergibt sich:\\
$\int_{\gamma_1\cup -\gamma_3} \frac{1+z^2}{z} = 1\cdot 2\pi i\cdot (1+0^2) = 2\pi i$. Also ist $-\int_{\gamma_3} = 2\pi i - \int_{\gamma_1} \Rightarrow \int_{\gamma_3} = \frac{i\pi}{2}-1-2\pi i = \frac{-3i\pi}{2}-1$
\end{enumerate}


\subsection{Stammfunktionen}
Aus dem Cauchy'schen Integralsatz lassen sich folgende Kriterien für Stammfunktionen herleiten:\\
Besitzt $f$ eine Stammfunktion, dann\\
\begin{enumerate}
 \item $\int_{\gamma} f(z)dz = 0$ auf einem geschlossenen Weg $\gamma$\\
 \item Die Stammfunktion lautet $F(z) = \int_{\gamma} f(\zeta) d\zeta$,\\
wobei $f$ analytisch in $\Omega$, $[a,z] \subset \Omega$,  $\gamma$ beliebige Kurve von $a$ nach $z$\\
Nach Riemann reicht es, dass $f$ analytisch in $\Omega\smallsetminus\{ a\}$\\
\end{enumerate}

\subsection{Umlaufzahl}
Die Umlaufzahl $N(\gamma,a)$ gibt an, wie oft ein Punkt $a$ von einem Weg $\gamma$ umrundet wird.\\
\begin{tabular}{rl}
Rechnerisch: $N(\gamma,a) :=$ &$ \frac{1}{2\pi i} \int_{\gamma} \frac{1}{z-a} dz$\\
\multicolumn{2}{l}{Graphisch: Wähle Halbgerade von $a$, die $\gamma$ in endlich vielen Punkten trifft.}\\
$N(\gamma,a)$ := & \# Kreuzungen in positivem Sinn $\circlearrowleft$\\
		 &-\# Kreuzungen in negativem Sinn $\circlearrowright$
\end{tabular}\\

\subsection{Cauchy'sche Integralformel}
Sei $f:\Omega\to\mathbb{C}$ analytisch, $\Omega$ einfach zusammenhängend, $\gamma$ eine geschlossene Kurve und $a\in\Omega, a\notin\gamma$\\
Dann gilt: $\frac{1}{2\pi i}\int_{\gamma} \frac{f(z)}{z-a} dz = N(\gamma,a)\cdot f(a)$\\
Sowie: $\frac{n!}{2\pi i} \int_{\gamma}\frac{f(z)}{(z-a)^{n+1}} dz = N(\gamma,a)\cdot \left(f^{(n)}\right)(z)$\\
$\Rightarrow$ Analytische Funktionen sind unendlich oft differenzierbar und alle höheren Ableitungen sind analytisch.

\subsection{Riemann'scher Hebbarkeitssatz}
Sei $f$ analytisch auf $\Omega\smallsetminus\{a \},$ beschränkt auf einer Umgebund von $a$. Dann hat $f$ eine analytische Fortsetzung auf $\Omega$\\
\begin{align*}
\text{Beispiel:}\quad & f(z) = \frac{z}{e^z-1}\quad\text{nicht definiert in $z=0$}\\
& \lim_{z\to 0} \frac{z}{e^z-1} = \lim_{z\to 0}\frac{z}{1+z+\tfrac{z^2}{2!}+\tfrac{z^3}{3!}+\dotsc -1} = \lim_{z\to 0}\frac{1}{1+\tfrac{z}{2!}+\tfrac{2^2}{3!}+\dotsc} = 1\\
& \tilde{f}(z) = \begin{cases} \frac{z}{e^z-1}, & z\neq 0\\ 1, & z = 0 \end{cases}
\end{align*}

\subsection{Satz von Liouville}
Sei $f:\mathbb{C}\to\mathbb{C}$ analytisch und beschränkt, mit $|f(z)| \leq M \enspace\forall z$. Dann ist $f$ konstant. Beweis siehe z.B. Wikipedia
\subsection{Taylorreihe}
Sei $f$ analytisch auf $\Omega$\\
$f(z) = f(a)+f'(a)(z-a)+\frac{f''(a)(z-a)^2}{2!}+\frac{f'''(a)(z-a)^3}{3!}+\dotsc$\\
Die Taylorreihe konvergiert $\forall z$ in der grössten offenen Kreisscheibe um $a$ in $\Omega$\\
\subsubsection*{Beispiel}
 Taylorreihe von $f(z) = \frac{1}{1+z^2}$ um $z_0 = 1$\\
$
 \frac{1}{1+z^2} = \frac{1}{(z+i)(z-i)}\\
 \qquad\frac{A}{z+i}+\frac{B}{z-i} = \frac{1}{(z+i)(z-i)}\\
 \qquad A\cdot(z-i)+B\cdot(z+i) = 1\\
 \qquad\Rightarrow z(A+B) = 0\Rightarrow A = -B\\
 \qquad\Rightarrow (-A+B)i = 1 \Rightarrow B = 1/2i, A = -1/2i\\
 = \frac{-1}{2i(z+i)}+\frac{1}{2i(z-i)}\\
 \qquad \frac{1}{z+i} = \frac{1}{z-1+1+i} = \frac{1}{1+i}\cdot\frac{1}{1-\frac{-(z-1)}{1+i}} = \frac{1}{1+i}\sum_{n=0}^{\infty} \left(\frac{-1}{1+i}\right)^k (z-1)^k\\
 \qquad= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^k}{(1+i)^{k+1}} (z-1)^k\\
 \qquad\text{Analog ist }\frac{1}{z-i} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^k}{(1-i)^{k+1}} (z-1)^k\\
 = \frac{-1}{2i} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^k}{(1+i)^{k+1}} (z-1)^k + \frac{1}{2i} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^k}{(1-i)^{k+1}} (z-1)^k = \\
 = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^k}{2i}\left(-\frac{1}{(1+i)^{k+1}} + \frac{1}{(1-i)^{k+1}}\right) (z-1)^k \text{usw...}
$

\subsection{Laurentreihe (LR)}
Eine analytische Funktion $f(z)$ auf dem Ringgebiet $R = \{ z\in\mathbb{C} | r < |z-a| < R \}, 0 \leq r \leq R \leq \infty$ kann in eine LR entwickelt werden, wobei
\begin{gather*}
 f(z) = \sum_{n=-\infty}^{\infty} c_n(z-a)^n = \underbrace{\sum_{n=1}^{\infty} c_{-n}(z-a)^{-n}}_{\text{Hauptteil}} + \underbrace{\sum_{n=0}^{\infty} c_n (z-a)^n}_{\text{Nebenteil}}\\
 c^n = \frac{1}{2\pi i} \int_{|z-a| = s}f(z)(z-a)^{n-1}dz	\quad\forall s, r < s < R
\end{gather*}
\subsubsection*{Beispiel}
Finde die LR für $f(z) = \frac{1}{(z-1)(z-2)}$ um $z_0 = 0$ und Gebiet $\Omega = |z| < 1$ resp. $\Omega = |z| > 1$\\
\begin{align*}
 \text{PBZ:}\quad \frac{A}{z-1}+\frac{B}{z-2}	&= \frac{1}{(z-1)(z-2)}\\
			      A(z-2)+B(z-1) 	&= 1\\
			     \text{Setze z=2:}B	&=1\\
			    \Rightarrow A	&= -1
\end{align*}
$\Rightarrow f(z) = \frac{-1}{z-1}+\frac{1}{z-2}\\
\frac{1}{1-z} = \sum_{k=0}^{\infty} z^k   \quad R: |z|<1\\
\frac{-1}{z-1} = \frac{-1}{z}\cdot\frac{1}{1-\tfrac{1}{z}} = \frac{-1}{z}\sum_{k=0}^{\infty} \left(\frac{1}{z}\right)^k   \quad R: \left|\frac{1}{z} \right| < 1 \Leftrightarrow |z| > 1\\
\frac{-1}{2-z} = \frac{-1}{2}\cdot\frac{1}{1-\tfrac{z}{2}} = \frac{-1}{2}\sum_{k=0}^{\infty} \left(\frac{z}{2}\right)^k   \quad R: \left|\frac{z}{2} \right| < 1 \Leftrightarrow |z| < 2\\
\frac{1}{z-2} = \frac{1}{z}\cdot\frac{1}{1-\tfrac{2}{z}} = \frac{1}{z}\sum_{k=0}^{\infty} \left(\frac{2}{z}\right)^k     \quad R: \left|\frac{2}{z} \right| < 1 \Leftrightarrow |z| > 2\\
$
Ist der Entwicklungspunkt bspw. $z_0 = i$, so sind einige Umrechnung nötig:\\
$
\frac{1}{1-z} = \frac{1}{1-z+i-i} = \frac{1}{1-i-(z-i)} = \frac{1}{1-i}\cdot\frac{1}{1-\tfrac{z-i}{1-i}} = \frac{1}{1-i}\sum_{k=0}^{\infty} \left(\frac{z-i}{1-i}\right)^k
\newline R: \left|\frac{z-i}{1-i}\right| < 1 \Leftrightarrow |z-i| < |1-i| = \sqrt{2}$
\subsection{Isolierte Singularitäten}
Im folgenden sind die isolierten Singularitäten mit $a$ bezeichnet.
\begin{enumerate}
 \item Hebbare Singularität\\
$\Rightarrow$ Hauptteil nicht vorhanden\\
$\Rightarrow \lim_{z\to a} f(z) =: f(a)$\\
$\Rightarrow$ $f(z)$ analytisch, $\exists$ Taylorreihe\\
Bsp: $f(z) = \frac{\sin z}{z}$\\
 \item Pol n-ter Ordnung\\
$\Rightarrow$ Hauptteil von folgender Form: $\sum_{n=1}^{j} c_{-n}(z-a)^{-n}$\\
$\Rightarrow \lim_{z\to a}f(z) = \infty$\\
Bsp: $f(z) = \frac{1}{z^2-1}$\\
 \item wesentliche Singularität\\
$\Rightarrow$ Hauptteil ist unendlich: $\sum_{n=1}^{\infty} c_{-n}(z-a)^{-n}$\\
$\Rightarrow \nexists\lim_{z\to a} f(z)$\\
Bsp: $f(z) = e^{\tfrac{1}{z}}$
\end{enumerate}
\subsubsection*{Beispiel}
Finde die isolierten Singularitäten von $f(z) = \frac{1}{e^z-1}$ und deren Ordnung\\
Singularitäten: $z_k = 2\pi ik, k\in\mathbb{Z}$\\
$\lim_{z\to 2\pi ik} f(z) = \infty \Rightarrow $nicht hebbar!$\\
\lim_ {z\to 2\pi ik} (z-2\pi ik)\cdot f(z) = \frac{z-2\pi ik}{e^z-1} =^H \lim_ {z\to 2\pi ik} \frac{1}{e^z} = \frac{1}{1} \Rightarrow$ Singularitäten 1. Ordnung mit $c_{-1} = 1$


\subsection{Residuen}
Sei $f$ analytisch auf $\Omega\smallsetminus\{ a\}, a\in\Omega$\\
Dann ist das Residuum von $f$ an der Stelle $a$: $\res_{z=a}f(z) :=$ der Koeffizient $c_{-1}$ der LR von $f$\\
Das Residuum wird wie folgt berechnet:
\begin{align*}
 \text{Einfache Polstelle:}\quad & \res_{z=a}f(z) = \lim_{z\to a} (z-a)\cdot f(z)\\
 \text{Einfache Polstelle 2:}\quad & \text{$p,q$ analytisch, $q$ einfache Nst. bei $a$}\\
				   & \res_{z=a}\frac{p(z)}{q(z)} = \frac{p(a)}{q'(a)}\\
 \text{n-fache Polstelle:}\quad & g(z) := (z-a)^n\cdot f(z)\\
				& \res_{z=a}f(z) = \frac{g^{(n-1)}(a)}{(n-1)!}
\end{align*}

\subsection{Residuensatz}
Sei $f$ analytisch auf einem Gebiet $\Omega\smallsetminus \{ a_1,...,a_n \}$. Sei $G\subset\Omega$ und $\partial G\not\ni a_1,...,a_n \in G$. Dann ist:
\begin{equation*}
 \frac{1}{2\pi i}\int_{\partial G} f(z)dz = \res_{z=a_1}f(z)+\dotsc+\res_{z=a_n}f(z)
\end{equation*}
wobei $\partial G$ positiv orientiert (also im Gegenuhrzeigersinn) ist.

\subsubsection*{Beispiel 1}
Berechne das Kurvenintegral $\int_{\partial Q} \frac{z^3+2z}{(z-1)^3}$ wobei $Q = \{ z\in\mathbb{C} : |\re(z)| < 2 \wedge |\im(z)| < 2\}$ das Quadrat mit Seitenlänge 4
in achsenparalleler Lage symmetrisch zum Ursprung ist.\\
{\bfseries Berechnung mit Cauchy-Formel}\\
Die Integralformel lautet: $\frac{n!}{2\pi i} \int_{\gamma}\frac{f(z)}{(z-a)^{n+1}} dz = N(\gamma,a)\cdot \left(f^{(n)}\right)(z)$\\
Hier ist $n=2, a = 1, f(z) = z^3+2z, N(\gamma,a) = 1$. Dann ist $f'(z) = 3z^2+2$ und $f''(z) = 6z \Rightarrow f''(1) = 6$\\
Alles eingesetzt ergibt: $\int_{\partial Q}\frac{z^3+2z}{(z-1)^3} = \frac{2\pi i\cdot 6}{2} = 6\pi i$\\
{\bfseries Berechnung mit Residuensatz}\\
Der Residuensatz lautet: $\frac{1}{2\pi i}\int_{\partial G} f(z)dz = \res_{z=a_1}f(z)+\dotsc+\res_{z=a_n}f(z)$\\
Wir haben nur eine Polstelle, also ist $\int_{\partial Q} \frac{z^3+2z}{(z-1)^3} = 2\pi i\cdot \res_{z=1} \frac{z^3+2z}{(z-1)^3}$\\
Bleibt also noch die Berechnung des Residuums. Dabei handelt es sich um eine 3-fache Polstelle. Hierfür haben wir folgende Formel:
$g(z) := (z-a)^n\cdot f(z); \res_{z=a}f(z) = \frac{g^{n-1}(a)}{(n-1)!}$\\
In unserem Beispiel ist $n=3, a=1, f(z)=\frac{z^3+2z}{(z-1)^3}$. Somit ist $g(z) = z^3+2z$ und $g''(1) = 6$\\
$\Rightarrow \res_{z=a}f(z) = \frac{6}{2!} = 3,\quad\Rightarrow \int_{\partial Q} \frac{z^3+2z}{(z-1)^3} = 2\pi i\cdot 3 = 6\pi i$

\subsubsection*{Beispiel 2}
Berechne $I = \int_0^{2\pi} \frac{1}{2+\cos(\varphi)} d\varphi$\\
Substitutiere: $z=e^{i\varphi}, \cos(\varphi) = \frac{z+z^{-1}}{2}, dz = ie^{i\varphi}d\varphi = iz d\varphi$\\
$I = \frac{1}{i} \int_{|z| = 1} \frac{1}{2+\frac{z+z^{-1}}{2}} \frac{1}{z} dz$\\
Ausmultiplizieren und Residuensatz anwenden. Schliesslich Regel 2 zur Berechnung der Residuen.

\subsubsection*{Beispiel 3}
Berechne $\int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{1+x^2}dx = \lim_{R\to\infty} \frac{1}{1+x^2}dx,\quad x\in\mathbb{R}$\\
Sei $\gamma$ der Weg, der aus ${-R,R}$ und dem Halbkreis $\gamma': |z| = R; \im z > 0$ besteht. Nun wandeln wir das reelle Integral in ein komplexes um.\\
Dann liefert die Standardabschätzung für Linienintegrale (s. Kap. \ref{Linienintegral}):\\
$\left|\int_{\gamma'} \frac{1}{1+z^2}dz \right| \leq \underbrace{\max_{|z| = R} \left|\frac{1}{1+z^2}\right|}_{\leq \tfrac{c}{R^2}} \cdot \pi R \xrightarrow{R\to\infty} 0\\
\Rightarrow \lim_{R\to\infty} \int_{-R}^R \frac{1}{1+x^2}dx, x\in\mathbb{R} = \lim_{R\to\infty} \int_{\gamma} \frac{1}{1+z^2} dz, z\in\mathbb{C}$\\
Auf dem rechten Integral können wir nun den Residuensatz anwenden. Da $1+z^2 = (z+i)(z-i)$, lauten die Singularitäten $\pm i$, wobei $-i$ nicht innerhalb $\gamma$ liegt.
Somit ist $\res_{z=i} \frac{1}{1+z^2} = \lim_{z\to i} (z-i)\frac{1}{1+z^2} = \frac{1}{2i}$. Nach dem Residuensatz ist also:\\
$\lim_{R\to\infty} \int_{\gamma} \frac{1}{1+z^2} dz = \frac{2\pi i}{2i} = \pi = \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{1+x^2}dx$

\subsubsection*{Beispiel 4}
Berechne $\int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{1+x^2} e^{-i\omega x} dx,\omega\in\mathbb{R}$\\
Wiederum transformieren wir das reelle in ein komplexes Integral, mit demselbem $\gamma$ wie in Beispiel 2\\
Damit die Standardabschätzung das gleiche Ergebnis liefert, ist entscheidend, dass $\max_{|z| = R} \left|\frac{e^{-i\omega z}}{1+z^2}\right| \leq \frac{c}{R^2}$ ist.\\
Zunächst ist $\max_{|z|=R}\left|\frac{e^{-i\omega z}}{1+z^2}\right| = \max_{|z|=R}\left(\left|\frac{1}{1+z^2}\right|\cdot \left|e^{-i\omega z}\right| \right)$\\
$ \left|\frac{1}{1+z^2}\right| = \frac{1}{1+|z|^2}$, also können wir $|z| = R$ direkt einsetzen, wie in Beispiel 2. Für $\left|e^{-i\omega z}\right|$ geht das leider nicht so einfach.
Denn $\left|e^z\right| = e^{x} \neq e^{|z|} = e^{x^2+y^2}$. Wir müssen also auf andere Weise zeigen, dass $\left| e^{-i\omega z} \right|$ beschränkt bleibt für $R\to\infty$\\
$e^{-i\omega z} = e^{-i\omega x} \cdot e^{\omega y}$. Der rechte Faktor $e^{-i\omega x} = \cos(\omega x)-\sin(\omega x)$ ist periodisch, also beschränkt.
Für $e^{\omega y}$ ist $y>0$ auf dem ganzen von $\gamma$ eingeschlossenen Gebiet. Somit bleibt $e^{\omega y}$ beschränkt gdw $\omega < 0$.
Um das Integral vollständig zu berechnen, müssen wir also hier eine Fallunterscheidung für $\omega$ machen.\\\\
Sei jetzt also $\omega < 0$. Dann ist\\
$\int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{1+x^2} e^{-i\omega x} dx = \lim_{R\to\infty} \int_{\gamma} \frac{1}{1+z^2} e^{-i\omega z} dz\\
= 2\pi i \res_{z=i} \frac{e^{-i\omega z}}{1+z^2}\\
= 2\pi i \lim_{z\to i} (z-i) \frac{e^{-i\omega z}}{1+z^2} = \pi e^{\omega} (\omega < 0)$\\\\

Sei jetzt $\omega > 0$. Wir schliessen den Weg in der unteren Halbebene. Um die positive Orientierung zu erhalten, kehren wir die Integrationsgrenzen um:\\
$\int_{-\infty}^{\infty}\frac{1}{1+x^2} e^{-i\omega x} dx = -\int_{\infty}^{-\infty} \frac{1}{1+x^2} e^{-i\omega x} dx = \lim_{R\to\infty} -\int_{\delta} \frac{1}{1+z^2} e^{-i\omega z} dz\\
= - 2\pi i \res_{z=-i} \frac{e^{-i\omega z}}{1+z^2}\\
= -2\pi i \lim_{z\to -i} (z+i) \frac{e^{-i\omega z}}{1+z^2} = -2\pi i \lim_{z\to -i} \frac{z+i}{(z+i)(z-i)}e^{-i\omega z} = -2\pi i \frac{-1}{2i}\pi e^{-\omega} = \pi e^{-\omega} (\omega > 0)$\\

$\Rightarrow \int_{-\infty}^{\infty} \frac{1}{1+x^2} e^{-i\omega x} dx = \pi e^{-|\omega|}$
